# 控制系统仿真#1：传递函数到状态空间的实现







[TOC]





## 1. 实验要求及内容

**实验目的**：

- 理解并掌握传递函数转换为状态空间方程的方法；
- 理解状态变量初值的计算方法

**实验内容**：

- 应用MATLAB 编写一个m 文件，要求可将传递函数变换为状态空间方程的能控、能观标准型（要求考虑 $m=n$ 及 $a_0≠1$ 的情况，且界面友好），并用相应例题验证程序的正确性。
- 完善该程序使其可以用来计算状态变量的初值，并用相应的例题验证程序的正确性。

**报告内容**：

- 给出m文件的程序框图及验证结果，并记录出现的错误，给出解决的方案。若没有得到解决，请说清楚你的问题。
- 如果做了程序的状态初值的求解，请给出相应的验证结果及程序编写过程中出现的问题，若已经解决，给出具体方法。







## 2. 实验基础

​	单输入单输出的线性连续系统的微分方程：
$$
y^{(n)}+a_{n-1}y^{(n-1)}+\cdots+a_1y'+a_0y=b_0u+b_1u+\cdots+b_n u
$$
在零初始条件下，该系统的微分方程传递函数为：
$$
G(s)=\frac{Y(s)}{U(s)}=\frac{b_0+b_1s+\cdots+b_{n-1}s^{(n-1)}+b_n s^n}{a_0+a_1s+\cdots+a_{n-1}s^{n-1}+s^n}
$$
单变量系统的状态方程：
$$
\left\{\begin{align*}
X'=AX+BU\\
Y=CX+DU
\end{align*}\right.
$$
可得：
$$
G(s)=\frac{Y(s)}{U(s)}=C(sI-A)^{-1}B+D
$$
MATLAB语句：`[num,den] = ss2tf(A,B,C,D);` , `[A,B,C,D] = tf2ss(num,den);` 







## 3. 能控标准型

​	设一个中间变量$V(s)$ 使传递函数表达成
$$
G(s)=\frac{Y(s)}{U(s)}=\frac{Y(s)}{V(s)}\times\frac{V(s)}{U(s)}\\
=(b_0+b_1s+\cdots+b_n s^n)\times\frac{1}{a_0+a_1s+\cdots+s^n}
$$
有关系式
$$
\left\{ \begin{align*}
\displaystyle&\frac{Y(s)}{V(s)}=b_0+b_1s+\cdots+b_n s^n\\
\displaystyle&\frac{V(s)}{U(s)}=\frac{1}{a_0+a_1s+\cdots+s^n}
\end{align*}\right.
$$
用微分方程式表达结果为：
$$
\left\{\begin{align*}
\displaystyle &y(t)=b_0v+b_1v'+\cdots+b_nv^{(n)}\\
\displaystyle &v^{(n-1)}(0)=\cdots=v'(0)=v(0)=0
\end{align*}\right.
$$

$$
\left\{ \begin{align*}
\displaystyle& a_0v+a_1v'+\cdots+a_{n-1}v^{(n-1)}+v^{(n)}=u(t)\\
\displaystyle& v^{(n-1)}(0)=\cdots=v'(0)=v(0)=0
\end{align*}\right.
$$

若令：
$$
\left\{ \begin{align*}
x_1&=v\\
x_2&=x_1'\\
x_3&=x'_2\\
&~~\vdots\\
x_n&=x'_{n-1}
\end{align*}\right.
$$
则有：
$$
\left\{ \begin{matrix}
\displaystyle y(t)=b_0x_1+b_1x_2+\cdots+b_{n-1}x_n+b_nx'_n\\
\displaystyle a_0x_1+a_1x_2+\cdots+a_{(n-1)}x_n+x_n'=u(t)
\end{matrix}\right.
$$
解出$x'_n$，代回公式（5）：
$$
y(t)=(b_0-b_na_0)x_1+(b_1-b_na_1)x_2+\cdots+(b_{n-1}-b_na_{n-1})x_n+b_nu
$$
据式（6）可得输出方程：
$$
x'=A x+ Bu\\
y=Cx+Du
$$
其中
$$
A=\left[ \begin{matrix}
0&1&0&\cdots&0\\
0&0&1&\cdots&0\\
\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\
0&0&0&\cdots&1\\
-a_0&-a_1&-a_2&\cdots&-a_{n-1}
\end{matrix}\right],\quad 
B=\left[ \begin{matrix}
0\\
0\\
\vdots\\
0\\
1
\end{matrix}\right]\\
C=\left[\begin{matrix}(b_0-b_na_0)&(b_1-b_na_1)&\cdots&(b_{n-1}-b_na_{n-1})\end{matrix}\right] ,\quad D=b_n
$$
​	**能控标准型特征**：系统矩阵$A$ 的最下面一行元素元素恰好由系统的特征多项式系数的负值构成，从左至右按$s$ 幂指数升序排列；各状态变量均成比例地作用于输出变量$y(t)$，同时又成比例地反作用于直接受输入变量$u(t)$ 影响的那个状态变量。**自动控制原理 <u>P59</u>**







## 4. 能观标准型

​	将微分方程式积分$n$ 次可得：
$$
y(t)=b_nu(t)+\int_0^t[b_{n-1}u(\tau)-a_{n-1}y(\tau)]d\tau+\cdots+\int_0^t\cdots\int_0^t[b_0u(\tau)-a_0y(\tau)](d\tau)^n
$$
再令：
$$
\left\{
\begin{align*}
x_1'&=-a_0y+b_0u\\
x_2'&=x_1-a_1y+b_1u\\
x_3'&=x_2-a_2y+b_2u\\
&~~\vdots\\
x_n'&=x_{n-1}-a_{n-1}y+b_{n-1}u
\end{align*}
\right.
$$
则有：
$$
y=x_n+b_nu
$$
将式（10）代入$\vec x'$ 可得：
$$
\left\{
\begin{align*}
x_1'&=-a_0x_n+(b_0-b_na_0)u\\
x_2'&=x_1-a_1x_n+(b_1-b_na_1)u\\
&~~\vdots\\
x_n'&=x_{n-1}-a_{n-1}x_n+(b_{n-1}-b_na_{n-1})u
\end{align*}
\right.
$$
这就是所求的状态方程。式（10）为输出方程。能观标准型的状态空间表达式中的系数阵为：
$$
A=\left[ \begin{matrix}
0&0&\cdots&0&0&-a_0\\
1&0&\cdots&0&0&-a_1\\
0&1&\cdots&0&0&-a_2\\
\vdots&\vdots&&\vdots&\vdots&\vdots\\
0&0&\cdots&0&1&-a_{n-1}
\end{matrix}\right],\quad 
B=\left[ \begin{matrix}
b_0-b_na_0\\
b_1-b_na_1\\
b_2-b_na_2\\
\vdots\\
b_{n-1}-b_na_{n-1}
\end{matrix}\right]\\
C=\left[\begin{matrix}0&0&\cdots&0&0&1\end{matrix}\right] ,\quad D=b_n
$$
​	**能控标准型与能观标准型的系数矩阵对易关系**：
$$
\left\{\begin{align*}
A_{能控}=A^T_{能观}\\
B_{能控}=C^T_{能观}\\
C_{能控}=B^T_{能观}
\end{align*}\right.\\
$$

$$
\left\{\begin{align*}
A_{能观}=A^T_{能控}\\
B_{能观}=C^T_{能控}\\
C_{能观}=B^T_{能控}
\end{align*}\right.
$$

​	**能控标准型特征**：系统矩阵$A$ 的最右面一列元素元素恰好由系统的特征多项式系数的负值构成；各输出变量$y(t)$ 反作用于每个状态变量，而输入变量$u(t)$正作用于每个状态变量，输出变量$y(t)$ 只与一个状态变量直接相关。**自动控制原理 <u>P60</u>**

 





## 5. 连续状态方程的时域解

​	**连续状态方程解析解问题研究的状态空间方程为**：
$$
\left\{\begin{align*}
\vec x'&=A\vec x(t)+B\vec u(t)\\
\vec y&=C\vec x(t)+D\vec u(t)
\end{align*}\right. , \qquad\vec x(t_0)=\vec x_0
$$
​	

​	对于一阶系统，其状态方程是一个标量微分方程
$$
x'(t)=ax(t)+bu(t) \quad 状态初值~x|_{t_0=0}=x(0)=x_0
$$
经过Laplace 变换得到：
$$
sX(s)-x_0=aX(s)+bU(s)
$$
整理后得到：
$$
X(s)=\frac{1}{s-a}x_0+\frac{1}{s-a}bU(s)
$$
再反Laplace 变换后得到一阶系统的时域解：
$$
x(t)=e^{at}x_0+\int_0^t e^{a(t-\tau)}bu(\tau)d\tau
$$
​	对于一个多阶系统，其状态方程为矩阵微分方程，此时的状态方程时域解为：
$$
\vec x(t)=e^{At}\vec x_0+\int_0^t e^{A(t-\tau)}B\vec u(\tau)d\tau
$$
这里的矩阵函数$e^{At}$ 是通过Taylor 级数进行定义的：
$$
e^{At}=I+At+A^2\frac{t^2}{2!}+\cdots=\sum_{k=0}^\infty A^k\frac{t^k}{k!}
$$
这里经常把该函数写成$\Phi(t)$ ，则有如下的解的形式：
$$
\vec x(t)=\Phi(t)\vec x_0+\int_0^t \Phi(t-\tau)B\vec u(\tau)d\tau\\
\Phi(t)=e^{At}
$$
$\Phi(t)$ 一般称为状态转移矩阵；接下来我们只需要知道系统初始状态$x_0$ 和输入矢量$\vec u(t)$，就可以解出该系统的以后任意一个状态。

​	例题见 **自动控制原理 <u>P56</u>** 。







## 6. 连续状态方程的频域解

​	对前面的状态空间方程组进行Laplace 变换得：
$$
\left\{\begin{align*}
& sX(s)-\vec x(0)=AX(s)+BU(s) \\
& Y(s)=CX(s)+DU(s)
\end{align*}\right.
$$
将上面方程改写为：
$$
(sI-A)X(s)=x(0)+BU(s)
$$
易得方程的频域解：
$$
X(s)=(sI-A)^{-1}\vec x(0)+(sI-A)^{-1}BU(s)
$$
上式其中第一项表示系统的自由响应，第二项表示系统的强迫响应。

​	上式也可以得到系统的状态转移矩阵：
$$
\Phi (t)={\cal{L}}^{-1}\left[(sI-A)^{-1}\right]\\
{\cal{L}}\left[\Phi (t)\right]=\Phi (s)=(sI-A)^{-1}
$$
可见矩阵$\Phi (s)$ 可以对$(sI-A)$ 求逆而得到，即可以表示为
$$
\Phi (s)=\frac{1}{\left|sI-A\right|}(sI-A)^*
$$
​	对于多变量系统，设$G(s)$ 为系统传递矩阵，则有：
$$
Y(s)=G(s)U(s)\\
其中~G(s)=\left[~g_{ij}(s)~\right]\qquad (i=1,2,\cdots,m;~j=1,2,\cdots,r)
$$
在零初始条件下，令式（20）中的$\vec x(0)=0$ ，可得：
$$
X(s)=(sI-A)^{-1}BU(s)\\
Y(s)=\left[ C(sI-A)^{-1}B+D \right]U(s)
$$
与式（23）对比可知：
$$
G(s)=C(sI-A)^{-1}B+D
$$
也即是：
$$
G(s)=C\Phi(s) B+D
$$
上两式就是常用的由**状态空间模型转换为传递函数模型**的变换公式。

​	例题见 **自动控制原理 <u>P57</u>** 。
